\clearpage
\section{Problemas de practica - Segunda sesi\'{o}n}

\begin{problema}\label{02_p01}
	Sean $a\neq{\pm}b$ enteros. Pruebe que

	\begin{center}
		$\left| \dfrac{a+b}{a-b} \right| ^{ab}\geq{1}.$
	\end{center}

\end{problema}

\solucion{02_p01}
	Considerando $ab$, tenemos dos casos:

	\begin{enumerate}
		\item $a,b$ tienen el mimso signo.
		\item $a,b$ tienen signos distinos.
	\end{enumerate}

	Si $a,b$ tienen el mismo signo,
	entonces la fracci\'{o}n tiene un valor absoluto mayor que $1$.

	Si $a,b$ son de signos opuestos,
	entonces la fracci\'{o}n tiene un valor absoluto menor que $1$,
	pero exponente negativo, entonces el resultado es mayor que $1$.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{02_p02}
	\textquestiondown
	Puede un tablero de $75\times75$ ser partido en domin\'{o}s y cruces
	(figuras de cinco cuadrados
	formados por un cuadrado y sus cuatro vecinos)?
\end{problema}

\solucion{02_p02}
	Coloreamos el tablero con un patr\'{o}n de ajedrez
	de manera que las esquinas sean blancas.
	Una regi\'{o}n cubierta por domin\'{o}s
	tiene la misma cantidad de cuadrados negros
	que de cuadrados blancos,
	una regi\'{o}n cubierta una cruz
	cubre un cuadro de un color
	y cuatro del otro color.

	Notemos que la cantidad de cuadrados blancos
	y la cantidad de cuadrados negros es
	$(75^2-1)/2 +1 =$ y $(75^2-1)/2 = M$
	respectivamente.

	El \'{a}rea no cubierta por cruces consiste en
	$M+1 -a -4b = X$ cuadrados blancos y
	$M -b -4a = Y$ cuadrados negros,
	donde
	$a$ es el n\'{u}mero de cruces con centro color blanco y
	$b$ es el n\'{u}mero de cruces con centro color negro.

	Como la regi\'{o}n no cubierta por cruces, es cubierta por domin\'{o}s,
	$X = Y$.
	De donde
	$M+1-a-4b = M-b-4a$.
	Se sigue que
	$3(b-a) = 1$,
	lo cual es imposible, pues $3$ no divide a $1$.
	Entonces no es posible dividir un tablero de
	$75\times75$
	en domin\'{o}s y cruces.

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{02_p03}
	El numero $99\dots99$
	(con $1997$ nueves)
	es escrito en un pizarr\'{o}n.
	Cada minuto,
	un n\'{u}mero escrito en el pizarr\'{o}n
	es factorizado en dos factores y borrado,
	cada factor es (independientemente)
	incrementado o disminuido por $2$,
	y los dos numeros resultantes son escritos.
	\textquestiondown
	Es posible que en alg\'{u}n punto
	todos los n\'{u}meros en el pizarr\'{o}n
	sean iguales a $9$?
\end{problema}

\solucion{02_p03}
	Sean $k = 99\dots99$ y
	$a$ y $b$ los n\'{u}meros en los que factorizamos
	a $k$.
	Observemos que $a$ y $b$ son impares.

	Considerando el residuo que queda al dividir
	a $a$ y $b$ por $4$, tenemos que
	$a$ y $b$ son de la forma $4m + 1$ o $4m - 1$.
	Tambi\'{e}n tenemos que $k$ es de la forma
	$4m -1$.

	Si ambos ($a$, $b$) son de la misma forma,
	su producto es de la forma
	$(4m \pm 1) (4n \pm 1) = 4(4mn) \pm 4(m+n) + 1 = 4r +1$,
	lo cual es una contradicci\'{o}n.

	Entonces $a$ y $b$ son de formas distintas,
	es decir,
	uno tiene residuo $+1$ y
	el otro tiene residuo $-1$.
	Se sigue que al cambiar por $2$ unidades en cualquier direcci\'{o}n,
	el que tiene residuo $-1$ cambia su residuo a $+1$ y
	el que tiene residuo $+1$ cambia su residuo a $-1$.

	De esta manera
	siempre hay n\'{u}mero con residuo $-1$ (al dividir por $4$);
	factorizando ese n\'{u}mero
	da alg\'{u}n factor con residuo $1$,
	y cambiando ese factor por $2$ unidades en cualquier direcci\'{o}n,
	da un n\'{u}mero con residuo $-1$.

	Como $9$ tiene residuo $1$ al dividirse por $4$,
	no es posible que todos los n\'{u}meros sean iguales a $9$.
	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{02_p04}
	Una palabra es una secuencia de $8$ digitos,
	cada uno igual a $0$ o $1$.
	Sean $x$ y $y$ dos palabras
	que difieren en exactamente tres lugares.
	Muestre que el numero de palabras que difieren
	de $x$ y $y$ en al menos cinco lugares es $38$.
\end{problema}

\solucion{02_p04}
	Supongamos sin perdida de generalidad que
	$x = 00 00 00 00$ y
	$y = 00 00 01 11$.

	Sea $z$ una palabra que difiere
	de $x$ y $y$
	en al menos $5$ lugares.
	Sea $a$ el n\'{u}mero de unos
	que contiene $z$ en sus primeros $5$ d\'{i}gitos
	y $b$ el n\'{u}mero de unos que contiene $z$
	en sus \'{u}ltimos tres d\'{i}gitos.

	Como $x$ y $z$ difieren en al menos $5$ d\'{i}gitos,
	tenemos
	$$a + b \geq 5$$

	Como $y$ y $z$ difieren en al menos $5$ d\'{i}gitos,
	tenemos
	$$a + (3-b) \geq 5$$

	Considerando ambas desigualdades, obtenemos
	$$2a \geq 7$$

	Se sigue que $a \geq 4$.
	De aqu\'{i} los posibles valores para $(a,b)$
	son
	$(4,1),
	(4,2),
	(5,k)
	$
	donde $k \in \{ 0, 1,2,3 \}$.

	La primer pareja $(a,b) = (4,1)$ nos da
	$\dbinom{5}{4}\dbinom{3}{1}$ palabras.

	La segunda pareja $(a,b) = (4,2)$ nos da
	$\dbinom{5}{4}\dbinom{3}{2}$ palabras.

	La tercer pareja $(a,b) = (5,k)$ nos da
	$\dbinom{5}{5}\dbinom{3}{0}$,
	$\dbinom{5}{5}\dbinom{3}{1}$,
	$\dbinom{5}{5}\dbinom{3}{2}$,
	$\dbinom{5}{5}\dbinom{3}{3}$ palabras, respectivamente.

	En total obtenemos
	\begin{eqnarray*}
		\dbinom{5}{4}\left(
			\dbinom{3}{1} + \dbinom{3}{2}
			\right) +
			\dbinom{5}{5}
			\left(
			\dbinom{3}{0} +
			\dbinom{3}{1} +
			\dbinom{3}{2} +
			\dbinom{3}{3}
			\right) &=& \\
		5(6) + 2^3 &=& 38 \; \text{palabras}
	\end{eqnarray*}

	\SolutionEnd{}

\begin{problema}\label{02_p05}
	Encontrar todos los enteros $x, y, z$ que satisfacen
	$x^{2} + y^{2} + z^{2} - 2xyz = 0$
\end{problema}

\solucion{02_p05}
	Considerando el lema \ref{residuo_por_4_cuadrado},
	los residuos que resultan de dividir por $4$
	a los cuadrados de $x,y,z$ son $0$ o $1$.

	Consideremos tambi\'{e}n $x,y,z$ fijos.

	Observemos que $x,y,z$ no pueden ser todos impares al mismo tiempo,
	pues $x^{2} + y^{2} + z^{2} - 2xyz$ ser\'{i}a impar y, por lo tanto,
	diferente de cero.
	Entonces $2$ divide a $xyz$, luego $4$ divide a
	$2xyz = x^{2} + y^{2} + z^{2}$.

	Como $x^{2} + y^{2} + z^{2}$ es m\'{u}ltiplo de $4$,
	los residuos al dividir por $4$ a
	$x^{2}$,
	$y^{2}$ y
	$z^{2}$, son todos cero.
	Se sigue que $x,y,z$ son todos pares.
	Es decir,
	$x=2x_{1}$
	$y=2y_{1}$
	$z=2z_{1}$ y
	$$2xyz =
	(16)x_{1}y_{1}z_{1} =
	4x_{1}^{2} +
	4y_{1}^{2} +
	4z_{1}^{2}$$
	
	Donde al dividir por $4$ ambos lados de la igualdad obtenemos
	$$(4)x_{1}y_{1}z_{1} =
	x_{1}^{2} +
	y_{1}^{2} +
	z_{1}^{2}$$

	Como el lado izquierdo es divisible por $4$,
	$x_{1},
	y_{1},
	z_{1}$ son pares.
	Es decir
	$x_{1}=2x_{2}$
	$y_{1}=2y_{2}$
	$z_{1}=2z_{2}$ y 
	$$4x_{1}y_{1}z_{1} =
	(32)x_{2}y_{2}z_{2} =
	4x_{2}^{2} +
	4y_{2}^{2} +
	4z_{2}^{2}$$

	Donde al dividir por $4$ ambos lados de la igualdad obtenemos
	$$(8)x_{2}y_{2}z_{2} =
	x_{2}^{2} +
	y_{2}^{2} +
	z_{2}^{2}$$

	En general, si $n \geq 1$,
	$x_{n}^{2}+
	y_{n}^{2} +
	z_{n}^{2} = 2^{n+1}x_{n}y_{n}z_{n}$
	implica que
	$x_{n}, y_{n}, z_{n}$ son pares.
	As\'{i}, podemos escribir a
	$x_{n}, y_{n}, z_{n}$ como
	$2x_{n+1},
	2y_{n+1},
	2z_{n+1}$, luego
	\begin{eqnarray*}
		4x_{n+1}^{2}+
		4y_{n+1}^{2} +
		4z_{n+1}^{2} &=& 2^{n+4}x_{n+1}y_{n+1}z_{n+1} \\
		x_{n+1}^{2}+
		y_{n+1}^{2} +
		z_{n+1}^{2} &=& 2^{n+2}x_{n+1}y_{n+1}z_{n+1}
	\end{eqnarray*}

	Repitiendo el mismo argumento obtenemos
	una sucesi\'{o}n infinita de enteros
	$(x_{1}, x_{2}, \dots)$ que cumplen $x_{i} = 2x_{i+1}$,
	esto es
	$x = 2^{n}x_{n}$.
	Como $2^{n}$ divide a $x$ para cualquier valor de $n \geq 1$,
	$x = 0$ (pues cero es el \'{u}nico entero divisible
	por cualquier otro entero no cero).
	De manera similar obtenemos $y = 0$ y $z = 0$,
	lo que nos da la \'{u}nica soluci\'{o}n
	$(x,y,z) = (0,0,0)$.

	\SolutionEnd{}